\documentclass[a4paper,12pt]{article}

% Packages nécessaires
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{geometry}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{fancyhdr}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{listings}

\lstset{ % Configuration des listings
  language=Haskell,               % Langage de programmation
  basicstyle=\ttfamily\footnotesize, % Style du texte
  numbers=left,                  % Numérotation des lignes à gauche
  stepnumber=0,                  % Numérotation des lignes toutes les 1 ligne
  showstringspaces=false,         % Ne montre pas les espaces dans les chaînes
  frame=single,                  % Cadre autour du code
}

% Configuration des marges
\geometry{top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm}

% Titres des sections
\titleformat{\section}{\large\bfseries}{\thesection}{1em}{}
\titleformat{\subsection}{\normalsize\bfseries}{\thesubsection}{1em}{}

% En-têtes et pieds de page
\pagestyle{fancy}
\fancyhf{}
\fancyhead[L]{IFT-2035 : TP2}
\fancyhead[R]{\thepage}
\fancyfoot[C]{\small Université de Montréal \textbullet{} 29 novembre 2024}

% Définition du titre et des auteurs
\title{IFT-2035 : TP2}
\author{
    Mathias La Rochelle (20269985) \\ 
    Michel Lamothe (20243894)
}
\date{29 novembre 2024}

\begin{document}

% Page de titre
\maketitle

\vspace{2em}
% Table des matières
\pagestyle{plain} % Style par défaut
\tableofcontents
\newpage
\pagestyle{fancy} % Style par défaut

% Contenu principal
\section{Problèmes rencontrés}
    \subsection{\texttt{s2l}}
        La fonction \texttt{s2l} n'a pas été un très gros problème. La grande majorité du code
        provient du solutionnaire donné sur StudiUM. Les cas qui ont dû être adaptés afin de 
        prendre en compte l'ajout des types sont les expressions de déclarations de variables
        avec `fix' et les déclarations de fonctions avec `fob'. Pour `fix', ce qui a été le 
        plus énervant était la gestion des deux types d'écriture : celle avec la précision
        des types des arguments et celle qui ajoutait la précision du type de la valeur de 
        retour. Cependant, la fonction auxiliaire que nous avons écris, i.e. \texttt{argsToTuple}, 
        a pu être utilisée non seulement pour ces deux cas de `fix', mais également le 
        pattern-match avec `fob'. Sa réutilisation a permis d'alléger l'ensemble du code qui
        était, au début, était lourd et peu lisible.
    \subsection{\texttt{check}}
    \subsubsection{Gestion des environnements}
    La distinction entre \texttt{TEnv} (type \texttt{[(Var, Type)]}) et \texttt{Env} (type \texttt{[(Var, Type, Value)]}) a causé des incompatibilités lors des tests, car les deux structures étaient utilisées à des moments différents (statique pour \texttt{TEnv}, dynamique pour \texttt{Env}). Nous avons introduit une fonction de conversion, \texttt{toTEnv}, pour extraire l’environnement statique à partir de l’environnement dynamique, ce qui a permis de synchroniser leur utilisation dans \texttt{check}. Il est probablement préférable de garder \texttt{TEnv} et \texttt{Env} séparés. Cela garantit une distinction claire entre la vérification statique des types et l'évaluation dynamique des valeurs.
    \subsubsection{Expressions incorrectes}
    Certains cas d’expressions incorrectes, comme des variables non définies ou des appels de fonctions avec un nombre incorrect d’arguments, n’étaient pas initialement détectés. Nous avons donc ajouté des validations supplémentaires dans \texttt{Lsend}, \texttt{Llet} et \texttt{Lfix} pour capturer ces erreurs.
    \subsubsection{Fonctions récursives mutuelles}
    Le problème rencontré résidait dans la gestion des types par défaut lors de l'analyse des fonctions récursives mutuelles (une fonction qui dépend d'une autre fonction dans sa définition) dans un langage Lisp simplifié. Initialement, les types de retour des fonctions étaient systématiquement initialisés à une valeur indéterminée (Terror "Type inconnu"), ce qui provoquait des incohérences lorsque des fonctions s'appelaient mutuellement avant que leurs types ne soient correctement raffinés. Cela engendrait des erreurs dans des cas complexes, comme des branches conditionnelles où les types des sous-expressions devaient être compatibles. \\

    Pour résoudre ce problème, nous avons introduit une fonction \texttt{guessType} capable de déduire un type initial plausible pour chaque fonction en se basant sur son corps. Cette déduction permet d’attribuer un type plus réaliste (par exemple, Tnum ou Tbool) dès le départ. Ces types initiaux sont ensuite affinés par le processus de vérification, garantissant une compatibilité progressive entre les appels mutuels. Cette solution rend le système de vérification plus robuste et fiable, tout en réduisant les erreurs liées à des types par défaut incompatibles.
    
    \subsection{\texttt{l2d}}
        La fonction \texttt{l2d} a été compliqué à implémenter. La suppression des annotations
        de types n'était pas facile car il a fallu plusieurs fois créer des nouveaux environnements
        pour garder en compte les variables/arguments ainsi que leur type. Particulièrement, lors
        de l'écriture des cas pour `Lsend' et `Lfix', nous nous sommes retrouvés régulièrement à
        écrire sur une feuille de papier ce qui se passait réellement dans de telles expressions
        lors du renommage. Il fallait anticiper ce qui allait dérouler lors de l'évaluation future
        des \texttt{Dexp}.
    \subsection{\texttt{eval}}
        Un peu comme la fonction \texttt{s2l}, la fonction \texttt{eval} n'a pas été un soucis
        a implémenté puisque beaucoup de cas pouvaient être dérivés de celle du TP1. Il fallait 
        juste l'adapté aux constructeurs de \texttt{Dexp} qui ne prennent plus en compte le
        nom des variables déclarées mais plutôt l'entier de l'indice De Buijn.

\newpage
\section{Structures des tests}
    \subsection{Typés correctement}
        Du premier coup, la grande majorité des tests typés correctement
        ont passé l'évaluateur. Le seul type de test qui nous a posé
        problème est le cas de récursivité avec `fix'. À l'origine,
        nous utilisons le concept de "placeholders" pour les déclarations
        récursives mais justement, les valeurs temporaires n'étaient pas
        remplacées correctement. Pour remédier à ce problème, nous nous
        sommes dirigés vers une récursion directe dans le nouvel environnement.
        Cela a également permis de rendre notre code plus concis et donc
        mieux lisible. De plus, on exploite complètement le "lazy evaluation"
        de Haskell. Quoi de mieux :)
    \subsection{Refusés par le vérificateur de \texttt{check}}
        \subsubsection{N'échoue pas sur \texttt{eval}}
        Dans certains cas, des tests refusés par le vérificateur de types ne provoquent pas d'erreur 
        lors de l'évaluation. Cela s'explique par le fait que eval est conçu pour exécuter les programmes 
        sans effectuer de vérifications supplémentaires, dans la mesure où ces dernières ont été confiées 
        au module statique check. Ce comportement est cohérent avec l'objectif d'un typage statique, qui est de 
        détecter les erreurs avant l'exécution. \\

        \begin{enumerate}
            \item \begin{lstlisting}
(let x (: 42 Bool) 
    (: (+ x 3) Num))
            \end{lstlisting}
            => \textit{x} est annoté comme \texttt{Bool}, mais le résultat retourne un \texttt{Num} (45).
        
            \item \begin{lstlisting}
(fix (
    (fonction (fob ((x Num)) 
                        (: (+ x 1) Bool)))
) 
(fonction 3))
            \end{lstlisting}
            => \textit{fonction} retournerait un \texttt{Bool}, mais le résultat est un \texttt{Num} (4).
        
            \item \begin{lstlisting}
(fix (
    (fonction (fob ((x Num)) 
                     (: (if (= x 0) true false) Num)))
) 
(fonction 5))
            \end{lstlisting}
            => \textit{fonction} retournerait un \texttt{Num}, mais le résultat donne \texttt{False}.
        \end{enumerate}

        \subsubsection{Échoue sur \texttt{eval}}
        Certaines expressions échouent à la fois au niveau du vérificateur de types (check) et lors de leur évaluation (eval). 
        Cela est généralement dû à des incohérences majeures dans les types ou à des expressions mal formées qui ne respectent pas 
        les règles de typage ou de syntaxe définies. \\
        \begin{enumerate}
            \item \begin{lstlisting}
(let x (: 5 Num) 
    (: (+ x y) Num))
            \end{lstlisting}
            => \textit{x} est annoté comme \texttt{Num}, mais la variable \texttt{y} n'est pas définie dans l'environnement.
        
            \item \begin{lstlisting}
(fix (
    (fonction (fob ((x Num)) 
                     (: (+ x 1) Num)))
) 
(fonction true))
            \end{lstlisting}
            => \textit{fonction} attend un \texttt{Num} en argument, mais reçoit un \texttt{Bool}, ce qui cause une erreur de type.
        \end{enumerate}


\section{Extensions possibles}
    \subsection{Types supplémentaires}
        Afin d'enrichir le language \texttt{sslip} et d'en augmenter ses capacités, l'ajout de 
        nouveaux constructeurs au type \texttt{Type} serait une extension qui pourrait être 
        considérée.
        \subsubsection{\texttt{Tstring}}
            Les chaînes de caractères ne sont pas souvent priorisées dans la création de nouveaux
            languages de programmation mais cela est dû au fait qu'elles sont complexes à gérer.
            Cependant, leur implémentation pourrait être fait de manière plus simple si un type
            pour la gestion de listes serait implémenté. Alors, on aurait uniquement besoin 
            d'ajouter un type \texttt{Tchar} étant donné qu'une chaîne de caractères se retrouve
            à être simplement une liste de \texttt{Char}. De plus, cet ajencement serait plus
            flexible au niveau des opérations de chaînes telles que des concaténations ou des 
            comparaisons seraient plus facile à implémenter. Il y aurait quelques changements 
            à faire dans les "parser" de l'interpréteur, mais après le reste sera dirigé par 
            des règles dans les fonctions que nous avons définies.
        \subsubsection{\texttt{Tlist}}
            Un tel constructeur permettrait d'effectuer des manipulations sur des listes
            de différents types de valeurs. Les listes sont très importantes dans les 
            languages de programmation et ici, cela rajoutterai un niveau de complexité 
            sans trop avoir à modifier le code. Comme précisé plus tôt, celles-ci permettraient
            également d'implanter les chaînes de caractères. On pourrait aussi laisser
            place à notre imagination et construire "from scratch" des structures de données
            telles que des piles ou des files d'attentes.
    \subsection{Boucles}
        Les boucles telles que \texttt{while} serait utile pour itérer à travers notre toute 
        nouvelle implémentation du type \texttt{Tlist}. Son ajout au language se ferait comme 
        toute autre expression : gestion du cas de rencontre `while' dans \texttt{s2l}, nouvelle
        règle dans le "parser", un nouveau constructure dans le type \texttt{Lexp} et \texttt{Dexp}
        et j'en passe.

\section{Ce que nous n'avons pas fait}
    Nous avons vu beaucoup d'étudiants demander si l'importation d'un
    X module était alloué sur le forum de StudiUM. Nous avons décidé
    de ne pas procéder ainsi, autrement notre solution aurait divergée
    du corrigé et cela aurait 1. alourdi le code 2. compliqué le 
    débogage 3. ralenti la correction pour les auxiliaires.

\section{Conclusion}
    \subsection{Surprises}
        Nous n'avions eu aucune surprise jusqu'au mercredi 27 novembre. On relit le 
        rapport et nous nous aperçevons que nous n'avons pas fait la gestion du sucre
        syntaxique avec le `:'. Cela posait beaucoup de problème car dans le cas que
        l'un des tests cachés utilisait ce cas de $e$, notre code aurait échoué sur
        \texttt{eval}. Pour remedier à ce problème de dernière minute, nous avons 
        ajouté un cas de "pattern-matching" qui s'occupe d'un \texttt{Ssym ":"} en 
        séparant l'expression centrale qui représente le corps et le type. Cela à
        l'air simple comme modification mais cela nous a pris beaucoup de temps avant
        de comprendre comment gérer cela puis aussi durant la construction des tests 
        qui respectaient la syntaxe complète de \texttt{Sslip}. \\

        De plus, jamais nous avons imaginer que la récursivité allait être notre
        plus grand ennemi. Comme on dit en anglais, "it was a pain in the ass". Ce
        n'est pas évident de comprendre comment une expression se décompose durant
        l'évaluation et cela est principalement dû au fait que les techniques de 
        débogage ne sont pas trivials en Haskell comparativement à des languages
        de programmations impératifs comme Java et Python. \\

        \textit{Update en date du 30 novembre} : Nous nous sommes aperçu que 
        nous ne gérons pas le cas du type $(\tau_1\, ...\, \tau_n \rightarrow \tau)$.
        Ce petit problème de derrière minute, qui n'aurait pas du avoir lieu si on 
        lisait bien l'énoncé, a causé beaucoup de trouble et c'est à ce moment que 
        nous nous sommes rendus compte à quel point la fonction \texttt{check} 
        était longue à implémenter. Définitivement la plus complexe de ce travail. 
        Nous avons du faire un 2e cas dans son "pattern" `Lfix' tellement que ça 
        nous énervaient.
    \subsection{Ce que nous avons appris}
        À travers ce TP, nous avons appris à implémenter la logique derrière 
        la compréhension de types d'un interpréteur ainsi que la transformation
        d'un interpréteur en portée dynamique à celui en portée statique. 
        Surprennament, il n'a pas été aussi compliqué que le premier. Nous croyons
        que cela est dû au fait que, à l'origine, nous ne savions pas comment nous
        y prendre. Il y avait beaucoup de choses à regarder et donc notre 
        organisation était décousue. Cependant, de manière globale, les gestions 
        d'environnements sont désormais mieux compris dans l'ensemble. Haskell 
        n'était pas un language intimidant, mais son utilisation dans la construction
        d'un interpréteur d'un nouveau language n'était vraiment pas facile.

\end{document}
